\documentclass[12pt,twoside]{article}
    \usepackage{jmlda}
    %\NOREVIEWERNOTES
    \title
        {Динамическое выравнивание многомерных временных рядов}
    \author
        {Гончаров~А.\,В., Моргачев~Г.\,И., Смирнов~В.\,С., Липницкая~Т.\,И.} % основной список авторов, выводимый в оглавление
    \thanks{
        Работа выполнена при финансовой поддержке РФФИ, проект \No\,00-00-00000.
        Научный руководитель:  Гончаров~А.\,В.
        Задачу поставил:  Гончаров~А.\,О.
        Консультант:  Гончаров~А.\,О.
    }
    \email
        {morgachev.gi@phystech.edu, smirnov.vs@phystech.edu, tanya.lipnizky@yandex.ru}
    \organization
        {МФТИ}

    \abstract{
    	\textbf{Abstract} - In this study, we explore the problem of dynamic alignment of multidimensional time series. Solving the problem of optimal alignment of trajectories with respect to each other, we use the DTW distance, exploring the most optimal type of distance between two measurements of the time series. The research focuses on the study of methods of working with multidimensional time series and the study of the dependence of the quality of the solution on the selected distance between measurements. 

        В этой работе мы исследуем проблему динамического выравнивания многомерных временных рядов. При решении задачи оптимального выравнивания траекторий относительно друг друга мы используем DTW расстояние, исследуя наиболее оптимальный вид расстояния между двумя имерениями временного ряда. В исследовании акцент сделан на исследование методов работы с многомерными временными рядами и исследование зависимости качества решения от подобранных растояний между измерениями.

        \bigskip
        \textbf{Ключевые слова}: \emph {DTW, multidimensional time series}.
    }
    
    % \titleEng
    %     {JMLDA paper example: file jmlda-example.tex}
    % \authorEng
    %     {Author~F.\,S.$^1$, CoAuthor~F.\,S.$^2$, Name~F.\,S.$^2$}
    % \organizationEng
    %     {$^1$Organization; $^2$Organization}
    % \abstractEng
    %     {This document is an example of paper prepared with \LaTeXe\
    %     typesetting system and style file \texttt{jmlda.sty}.
    
    %     \bigskip
    %     \textbf{Keywords}: \emph{keyword, keyword, more keywords}.}
        
    \begin{document}

    \maketitle
    \section{Введение}
    \section{Название раздела}
    \paragraph{Название параграфа.}
    \paragraph{Теоретическую часть работы}
    \section{Заключение}

    \bibliographystyle{unsrt}
    \bibliography{jmlda-bib}

    \begin{thebibliography}{1}
    \bibitem{voron06latex}
       \BibAuthor{Воронцов~К.\,В.}
       \LaTeXe\ в~примерах.
       2006.
       \BibUrl{http://www.ccas.ru/voron/latex.html}.
    \bibitem{Lvovsky03}
       \BibAuthor{Львовский~С.\,М.} Набор и вёрстка в пакете~\LaTeX.
       3-е издание.
       Москва:~МЦHМО, 2003.  448~с.
    \end{thebibliography}
    
    % Решение Программного Комитета:
    %\ACCEPTNOTE
    %\AMENDNOTE
    %\REJECTNOTE
    \end{document}
    